酒後見色情 - 馮睎乾

酒後見色情 - 馮睎乾

林鄭月娥fb圖片(互聯網)

武肺肆虐，鄭月娥說考慮頒布禁酒令，理由是「飲醉少少會有更親密行為，令交叉感染風險增加」。此言一出，餐飲業者即罵聲四起。禁酒，即下令酒吧關門大吉，這有助抗疫嗎？也不能說完全沒用，問題是做法有雙重標準，理據也欠缺邏輯。

酒吧可傳染病毒，食肆一樣可以。封掉所有酒吧食肆，尚有戲院、商場、球場、辦公室……對了，現在這麼多人行山，人人氣喘汗流，麥理浩徑的交叉感染風險，可能比旺角街頭更高，山頭野嶺也該封掉才對。

不是政府做什麼我們也要罵一嘴，而是政府做的每一件事，都太沒有理性和計劃可言。無端禁酒，大概是因為林鄭見蘭桂坊有人確診了，於是就頭痛醫頭，裝模作樣要做點什麼，方便將來領功。作為一台考試機器，她滿腦袋就只想着如何求分數，像狗改不了吃屎。

今期流行「歧視」、「污名化」之類指控，我正期待平機會、蘇哲安等人，衝出來批評林鄭「橫向後殖民飲食歧視」、「污名化餐飲業」──對了，還有「身體自主」，親密或性愛也是基本人權啊，「生物政治」豈能長驅直入，攻陷私人空間？

說「飲醉少少會有親密行為」，並非放諸四海皆準，那只反映鄭月娥本人的經驗──唉，想一想也替林先生難過。陶淵明飲了酒，只會思考宇宙人生，寫出「採菊東籬下，悠然見南山」的佳句（見〈飲酒詩〉）。據杜甫〈飲中八仙歌〉，張旭醉酒會寫草書，蘇晉會逃禪，焦遂會雄辯，很遺憾，這群毒L沒一個有「親密行為」。

人品如何，酒品也必如何，如十六世紀德國詩人Friedrich Taubmann詩云：「醉乃心靈之鏡，如銅葉之照形。」（Ebrietas animi speculum est; ut lamina formae）酒後「亂性」，只是發生於林鄭及其圈子的個別事件，決不能泛論飲者。如果真要防止大眾親熱，我建議酒吧可規定：男客人必須戴上梁振英面具，女客則戴鄭月娥面具。我敢保證，大多數香港人都不想再靠近對方──酒後不會亂性，只會成聖。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com